---
layout: holidays
title: "Stockholm"
date: 2008-02-25 21:23:42 +0100
tags: [zweden]
permalink: /holidays/kalmar/stockholm/
---
### Maandag 11 februari

De nachttrein rijdt Stockholm met een beetje vertraging binnen, opgelopen door
een kapotte locomotief. Ergens midden in de nacht hebben we drie kwartier
stilgestaan om te wachten op een nieuwe loc. Hiervan heb ik niets meegekregen,
want ik lag heerlijk te slapen op de niet eens zo heel oncomfortabele "bedden".

Bij het uitstappen draait Remco zijn schouder uit de kom, en krijgt hem er niet
eigenhandig weer terug in. Met veel gedoe krijgt hij een rolstoel en een taxi
naar het ziekenhuis geregeld. Intussen worden wij per bus naar het hostel
Zinkensdamm gebracht, halen een metrokaart voor de komende week en beginnen aan
een verkenningswandeling door de Zweedse hoofdstad onder leiding van Inge, een
studente bouwkunde aan de TU/e die hier een half jaar vakken volgt.

![]({% link _holidays/kalmar/IMG_8531.jpg %}){: .reflect}
{: .center}

We lopen langs de koninklijke paleizen, de regeringsgebouwen en zien de
wisseling van de wacht. Voor 69 krone vinden we een warme lunch (redelijk
standaard in Scandinavië, evenals warm avondeten) inclusief drankje in een
restaurantje waarvoor we eerst een portiek in moeten, dan een trap af, een
halletje door en dan pas zijn we er. Wil je naar de wc, dan moet je het hele
traject omhoog, het portiek doorlopen, langs wat afvalemmers ergens een deurtje
door. Geweldig :)

Na afloop van de wandeling gaan we nog even een beetje shoppen naar kaarten en
souvenirs en daarna nog een beetje lammen in een klein parkje bovenop een
heuvel in de zon, midden tussen de huizen. Als de zon achter de huizen wegzakt
en de temperatuur ook, gaan we naar het hostel terug en gaan daar verder waar
we mee bezig waren.

![thumbnail]({% link _holidays/kalmar/IMG_8533.jpg %}){: .reflect} ![thumbnail]({% link _holidays/kalmar/IMG_8551.jpg %}){: .reflect}
{: .center}

### Dinsdag 12 februari

Vandaag gaan we op bezoek
bij [IBM Forum Nordic](http://www.ibm.com/se/ibmforum/), waar we vluchtig
ontvangen en ongeveer net zo vluchtig weer buitengekeken worden. Niemand is echt
tevreden over dit bezoek en het was de lange rit van vijftien kilometer met de
[tunnelbana](https://nl.wikipedia.org/wiki/Metro_van_Stockholm) (metro) naar
Kista niet echt waard. Wat het wel de moeite waard maakte was het idee dat je
binnen niet al te lange tijd opeens helemaal buiten de stad kan zijn. Na het
een-na-laatste station schieten we namelijk plotseling de tunnel uit en rijden
door een bos en weilanden om na enkele kilometers aan te komen
op [Kista Science City](http://www.kista.com/), het grootste IT-centrum van
Zweden.

![Vasa]({% link _holidays/kalmar/panorama-vasa-2.jpg %}){: .reflect .left}
Na het wat teleurstellende bezoek aan IBM rijden we terug de stad in, richting
het [Vasa-schip](http://www.vasamuseet.se/). Dit oorlogsschip uit de 17e eeuw
maakte slagzij amper 20 minuten na haar tewaterlating, richtte zich opnieuw,
kantelde een tweede maal en toen liep het water door de kanonsgaten het schip
binnen. In enkele minuten was het schip gezonken en het grootste deel van de
bemanning wist zich te redden, zo'n 40 personen hebben het niet gehaald. Het
schip moest een paradepaardje van de Zweedse koning Gustaaf II Adolf worden, in
plaats daarvan werd het Zwedens eerste duikboot. In 1961 werd het schip geborgen
en gereconstrueerd.

### Woensdag 13 februari

Nog een keer gaan we naar Kista. Ditmaal voor een hele dag en we gaan
[Ericsson](http://www.ericsson.com/) bezoeken, tevens een van de belangrijkste
sponsors van onze reis.  Ze hebben werkelijk werk gemaakt van ons bezoek, want
"speciaal" voor ons is een onderzoeker van Ericsson in Rijen overgevlogen om
deze dag te verzorgen. De dag staat in het teken van mobiele netwerken en hun
toepassingen, maar we kunnen niet beginnen voordat we eerst een rondleiding
langs de geschiedenis en tegenwoordige tijd van Ericsson en telefonie in het
algemeen hebben gemaakt.

Vervolgens krijgen we ook nog een praatje over het [Ericsson Racing
Team](http://www.ericssonracingteam.com/) wat in oktober gaat meedoen aan de
Volvo Ocean Race met
[twee](http://www.volvooceanrace.org/teams/ericsson-team-3/)
[boten](http://www.volvooceanrace.org/teams/ericsson-team-4/). We krijgen de
materialen te zien en een filmpje en zien niet wat er intussen achter onze rug
aan het gebeuren is... Want hier wordt langzaam een gordijn opgehezen en
daarachter... is opeens de enorme hal te zien waar de zeilboten gebouwd worden.
En dan te bedenken dat dit dus gewoon in het hoofdkantoor van Ericsson is!

's Avonds zou volgens Inge
in [Allhuset](https://sv.wikipedia.org/wiki/Allhuset,_Stockholms_universitet) --
een soort [AOR](https://nl.wikipedia.org/wiki/AOR_(horeca)), voor wie deze nog
kent -- op de universiteit een feestje zijn met goedkoop bier, dus wij niet te
lui om dat eens te bekijken (culturele uitwisseling is ook een van de
doelstellingen van de studiereis!). Uitgaan begint hier om 9 uur en als je de
laatste tunnelbana wilt pakken, dan heb je toch nog ruim drie uur plezier gehad.
Ideaal!
